\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{vietnamese}
\setmainfont{Times New Roman}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}

\title{Bao cao tien do do an chuyen nganh\\
DevSecOps + GitOps cho Microservices tren AWS}
\author{Ho Nhat Minh -- MSSV: 23520924}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{1. Muc tieu de tai da cap nhat}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Ten de tai cap nhat: \textit{Thiet ke va trien khai quy trinh DevSecOps ket hop GitOps cho he thong Microservices tren nen tang AWS}.
  \item Dinh huong thuc hien: tach App Repo va GitOps Repo; CI thuc hien build/test/scan; CD theo GitOps bang Argo CD.
\end{itemize}

\section*{2. Khoi luong da hoan thanh}
\begin{longtable}{p{0.28\textwidth} p{0.68\textwidth}}
\textbf{Hang muc} & \textbf{Noi dung da thuc hien} \\
\hline
Cap nhat mo hinh & Da cap nhat mo hinh moi theo huong DevSecOps + GitOps + AWS; da co ban Mermaid de tiep tuc ve icon trong draw.io. \\
Cap nhat ke hoach & Da tao ban ke hoach cap nhat theo de tai moi, bo sung pham vi AWS (EKS, ECR, IAM, VPC, CloudWatch, Secrets Manager, S3/DynamoDB). \\
So sanh cu/moi & Da hoan thien bang so sanh chi tiet mo hinh cu va mo hinh moi theo tung thanh phan (repo, deploy, rollback, audit, AWS scope). \\
Khoi tao workspace & Da tao cau truc thu muc chuan cho toan bo do an: docs, infra, ci, security, observability, evidence. \\
Chot sample app & Da chon va clone \texttt{aws-containers/retail-store-sample-app} vao workspace. \\
Chuan bi GitOps repo & Da tao khung thu muc \texttt{gitops-repo} cho overlays va Argo CD applications/projects. \\
Chuan bi IaC backend & Da viet san Terraform backend de tao S3 state + DynamoDB lock. \\
Kiem tra tai khoan AWS & Da xac thuc dang nhap AWS thanh cong bang STS (co the thao tac tren account). \\
\end{longtable}

\section*{3. Cong viec dang lam}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Hoan thien moi truong local tooling: Terraform, kubectl, Helm, Docker.
  \item Provision backend Terraform tren AWS (S3 + DynamoDB).
\end{itemize}

\section*{4. Ke hoach tuan tiep theo}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Cai dat day du cong cu va xac minh toolchain.
  \item Chay \texttt{terraform init/plan/apply} cho backend va luu evidence.
  \item Bat dau module ha tang dev: VPC, ECR, EKS minimal.
  \item Dung skeleton Jenkins pipeline (checkout, build/test, SAST, dependency scan, Trivy, push ECR).
  \item Chuan bi bo minh chung cho bao cao tiep theo (anh, log, commit, output).
\end{enumerate}

\section*{5. Rui ro va huong xu ly}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Rui ro chi phi AWS:} su dung cau hinh toi thieu, bat budget alarm, uu tien EKS minimal.
  \item \textbf{Rui ro quota:} kiem tra quota tai region muc tieu truoc khi provision.
  \item \textbf{Rui ro tien do:} chia nho theo phase, moi phase co bang chung ro rang.
\end{itemize}

\section*{6. Minh chung kem theo}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Tai lieu ke hoach cap nhat.
  \item Mo hinh tong quan moi (Mermaid/draw.io).
  \item Cau truc workspace va roadmap do an.
  \item Link source sample app va khung GitOps repo.
\end{itemize}

\end{document}
